% @Difficulté 3
% @Source DNB
% @Niveau 2nde 
% @Theme Géométrie
% @SousTheme Géométrie non repérée
\begin{exercice}[Source=DNB]
%Dijon 1996
$ABC$ et $CDE$ sont deux triangles équilatéraux de côté 3~cm. $A$, $C$ et $E$ sont alignés.
\begin{enumerate}
\item Prouver que les points $A$, $B$, $D$, $E$ sont sur un même cercle ; indiquer le centre et le rayon de ce cercle.
\item Prouver que $ABE$ est un triangle rectangle.
\item Calculer les mesures des côtés et des angles du triangle $ABE$.
\item Prouver que $BCD$ est un triangle équilatéral.
\end{enumerate}
\newrgbcolor{zzttqq}{0.6 0.2 0}
\psset{xunit=0.7cm,yunit=0.7cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=2pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-6.,-1)(3,3.5)
\pspolygon[linewidth=1pt](-5,0)(-2,0)(-3.5,2.5980762113533165)
\pspolygon[linewidth=1pt](-2,0)(1,0)(-0.5,2.5980762113533165)
\rput[tl](-5.299212986007416,-0.2){$A$}
\rput[tl](-3.741777003484328,3.2){$B$}
\rput[tl](-2.0958503401360646,-0.2){$C$}
\rput[tl](-0.32603672363255576,3.2){$D$}
\rput[tl](1.2490973950555673,-0.2){$E$}
\begin{scriptsize}
\psdots[dotstyle=*](-5,0)
\psdots[dotstyle=*](-2,0)
\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](-3.5,2.5980762113533165)
\psdots[dotstyle=*](1,0)
\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](-0.5,2.5980762113533165)
\end{scriptsize}
\end{pspicture*}
\end{exercice}

\begin{Solution}

\begin{enumerate}
  \item 

  Les triangles $ABC$ et $CDE$ étant équilatéraux, tous leurs côtés mesurent 3 cm. Par conséquent :
  \[
  CA = CB = CD = CE = 3 \text{ cm}.
  \]
  Puisque les distances de $C$ aux points $A$, $B$, $D$ et $E$ sont égales, les points $A$, $B$, $D$ et $E$ sont cocycliques, c'est-à-dire qu'ils sont situés sur un même cercle. Le centre de ce cercle est le point $C$ et son rayon est de 3 cm.

  \item   Les points $A$, $B$ et $E$ sont sur le cercle de centre $C$ et de rayon 3 cm.\\
  $[AE]$ est un diamètre du cercle.\\
  Le triangle $ABE$ est inscrit dans le cercle de diamètre $[AE]$, c'est donc un triangle rectangle.

  \item 

  - Les côtés du triangle $ABE$ sont $AB = 3$ cm et $AE = 6$ cm.\\
  - On utilise le théorème de Pythagore dans le triangle $ABE$ pour calculer $BE$ :
  \[
 AB^2+BE^2=AE^2
  \]
\[
 BE^2=AE^2+AB^2
  \]
  \[
 BE=\sqrt{6^2+3^2}
  \]
  \[
 BE=3\sqrt{5}
  \]
  Les angles du triangle $ABE$ sont :\\
  - $\widehat{BAE} = 60^\circ$.\\
  -  $\widehat{ABE} = 90^\circ$.\\
  -  $\widehat{AEB} = 180^\circ -90^\circ-60^\circ=30^\circ$.\\

  \item Le triangle $BCD$ a deux côtés de même longueur ($BC$ et $CD$), c'est donc un triangle isocèle.\\
  De plus, $\widehat{BCD}=180^\circ-60^\circ-60^\circ=60^\circ$.\\
  On en déduit que c'est un triangle équilatéral.



\end{enumerate}


\end{Solution}




\begin{Indice}
	\begin{enumerate}
		\item Le centre de ce cercle est un point défini dans l'énoncé. N'oubliez pas que les deux triangles sont équilatéraux. 
		\item Utilisez le cercle défini précédemment. Il s'agit du cercle circonscrit au triangle $ABE$.
		\item Il y a deux longueurs à calculer : $AE$ et $BE$ (avec le théorème de Pythagore). On trouve $BE=\sqrt{45}$.
		\item $BCD$ est un triangle isocèle (prouvez-le !) avec un angle de 60° (prouvez-le !) et donc...
	\end{enumerate}
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
		\item Cercle de centre $C$ et de rayon 3.
		\item 
		\item $AB=3$, $AE=6$ et $BE=\sqrt{45}$.
		\item $BCD$ est un triangle équilatéral.
	\end{enumerate}
\end{Reponse}